% !TEX program = xelatex

% Layout and styling
\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}

% Locale and bibliography
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\title{
    Matematika 1\\
    Vaje 1
}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
    \item Z uporabo matematične indukcije dokaži, da za $n \in \mathbb{N}$ velja:

        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Rešitev.} Dokazujemo
                \begin{equation}
                    \sum_{i=1}^{n}i^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}.
                \end{equation}
                Enačbo prvo preverimo za osnoven primer
                \begin{equation*}
                    1^2 = \frac{1\cdot(1 + 1)(2\cdot1 + 1)}{6} = \frac{6}{6}.
                \end{equation*}
                Za $n = 1$ enačba drži. Zdaj predpostavimo, da $(1)$ drži. Da jo dokažemo za vsa naravna števila, mora držati tudi
                \begin{equation}
                    \sum_{i=1}^{n}i^2 + (n + 1)^2= \frac{(n + 1)(n + 2)(2n + 3)}{6}.
                \end{equation}
                Vstavimo enačbo $(1)$ in računamo naprej:
                \begin{align*}
                    \frac{n(2n + 1)}{6} + (n + 1) &= \frac{(n + 2)(2n + 3)}{6},\\
                    2n^2 + 7n + 6 &= 2n^2 + 7n + 6.
                \end{align*}
                Pod predpostavko $(1)$ enačba $(2)$ drži. Enačba $(1)$ torej drži za vsa naravna števila.\hfill$\square$

                \medskip

            \item\textbf{Rešitev.} Dokazujemo
                \begin{equation}
                    \sum_{i=1}^{n}\cos i\varphi = \frac{1}{2} + \frac{\sin\left(\left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi\right)}{2\sin\frac{\varphi}{2}}.
                \end{equation}
                Preverimo osnoven primer:
                \begin{equation*}
                    1 = \frac{1}{2} + \frac{\sin\frac{\varphi}{2}}{2\sin\frac{\varphi}{2}} = 1.
                \end{equation*}
                Pri $n = 0$ enačba res drži. Zdaj predpostavimo, da $(3)$ drži in jo zapišemo za $n + 1$:
                \begin{equation}
                    \sum_{i=1}^{n}\cos i\varphi + \cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) = \frac{1}{2} + \frac{\sin\left(\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi\right)}{2\sin\frac{\varphi}{2}}.
                \end{equation}
                Vstavimo enačbo $(3)$ in nadaljujemo:
                \begin{align*}
                    \frac{1}{2} + \frac{\sin\left(\left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi\right)}{2\sin\frac{\varphi}{2}} + \cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= \frac{1}{2} + \frac{\sin\left(\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi\right)}{2\sin\frac{\varphi}{2}},\\
                    \sin\left(\left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi\right) + 2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= \sin\left(\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi\right),\\
                    2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= \sin\left(\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi\right) - \sin\left(\left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi\right).
                \end{align*}
                Če pogledamo desno stran enačbe, vidimo, da je oblike $\sin x - \sin y$. Spomnimo se identitete
                \begin{equation*}
                    \sin x - \sin y = 2\cos\left(\frac{x + y}{2}\right)\sin\left(\frac{x - y}{2}\right).
                \end{equation*}
                Z njeno pomočjo preoblikujemo desno stran enačbe:
                \begin{align*}
                    2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= 2\cos\left(\frac{\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi + \left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi}{2}\right)\sin\left(\frac{\left(n + \frac{3}{2}\right)\varphi - \left(n + \frac{1}{2}\right)\varphi}{2}\right),\\
                    2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= 2\cos\left(\frac{\left(2n + 2\right)\varphi}{2}\right)\sin\frac{\varphi}{2},\\
                    2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right) &= 2\sin\frac{\varphi}{2}\cos\left(\left(n + 1\right)\varphi\right).
                \end{align*}
                Pod predpostavko $(3)$ enačba $(4)$ drži. Enačba $(3)$ torej drži za vsa naravna števila.\hfill$\square$

                \medskip

            \item\textbf{Rešitev.} Dokazujemo
                \begin{equation}
                    n! \leq \left(\frac{n + 1}{2}\right)^n.
                \end{equation}
                Najprej preverimo osnoven primer:
                \begin{equation*}
                    1 \leq \left(\frac{2 + 1}{2}\right)^1 = 1.
                \end{equation*}
                Vidimo, da za $n = 1$ res drži. Nato enačbo zapišemo za $n + 1$:
                \begin{align}
                    \nonumber
                    n! \cdot (n + 1) &\leq \left(\frac{n + 2}{2}\right)^{n + 1},\\
                    n! &\leq \frac{1}{n + 1}\left(\frac{n + 2}{2}\right)^{n + 1}.
                \end{align}
                Zdaj predpostavimo $(5)$ in poskusimo dokazati, da $(6)$ prav tako drži. Če je desna stran neenačbe $(5)$ manjša ali enaka desni strani neenačbe $(6)$, potem neenačba $(6)$ gotovo drži. Pa preverimo:
                \begin{align*}
                    \left(\frac{n + 1}{2}\right)^n &\leq \frac{n + 2}{2(n + 1)}\left(\frac{n + 2}{2}\right)^{n},\\
                    2 &\leq \frac{n + 2}{n + 1}\left(\frac{n + 2}{n + 1}\right)^{n},\\
                    2 &\leq \left(\frac{n + 2}{n + 1}\right)^{n + 1} = \left(1 + \frac{1}{n + 1}\right)^{n + 1}.
                \end{align*}
                Desno stran enačbe lahko razširimo po binomskem izreku
                \begin{align*}
                    2 &\leq \binom{n + 1}{0} + \binom{n + 1}{1}\frac{1}{n + 1} + \ldots,\\
                    2 &\leq 2 + \ldots
                \end{align*}
                Vsota prvih dveh členov je 2, vsi naslednji pa so pozitivno -- neenačba drži. Torej pod predpostavko $(5)$ drži tudi neenačba $(6)$. Neenačba $(5)$ torej drži za vsa naravna števila. \hfill$\square$
        \end{enumerate}

        \bigskip

    \item Poišči bijekcije:

        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Rešitev.} Za preslikavo $f: \mathbb{N} \to \mathbb{N} \cup {0}$ je primeren predpis $f(n) = n - 1$.
            \item \textbf{Rešitev.} Za preslikavo $f: \mathbb{N} \to 5\mathbb{N}$ je primeren predpis $f(n) = 5n$.
            \item \textbf{Rešitev.} Za preslikavo $f: \mathbb{N} \to \mathbb{Z} \cup {0}$ razdelimo naravna števila na soda in liha. Nato zapišemo
                \begin{equation*}
                    f(n) = \begin{cases}
                        \frac{n}{2}, & \text{n je sodo}\\
                        -\frac{n - 1}{2}, & \text{n je liho}
                    \end{cases}.
                \end{equation*}
        \end{enumerate}

        \bigskip

    \item Poišči bijekcijo $f: \mathbb{N}^2 \to \mathbb{N}$.

        \textbf{Rešitev.} Problem si najprej narišemo. Elemente $(n_1, n_2) \in \mathbb{N}^2$ razumljivo predstavimo kot točke v ravnini.
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics{diagonals-in-R-squared.pdf}
            \caption{Elementi $\mathbb{N}^2$ kot točke v ravnini.}
        \end{figure}
        Da jih preslikamo v naravna števila, jim moramo določiti vrsti red. Točke si ne morejo deliti istega mesta oz. zaporednega števila -- preslikava je injektivna Da bo tudi surjektivna, način določanje zaporednega števila ne sme "pobegniti" -- število točk pred katerokoli drugo točko mora biti končno.
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{c l}
                1. & $\{(1, 1)\}$\\
                2. & $\{(1, 2), (2, 1)\}$\\
                3. & $\{(1, 3), (2, 2), (3, 1)\}$\\
                4. & $\{(1, 4), (2, 3), (3, 2), (4, 1)\}$\\
                \vdots & \,\vdots
            \end{tabular}
        \end{table}
        Skozi točke narišemo diagonale, po katerih se premikamo desno in dol, začenši levo-zgoraj. Ko pridemo do konca, se premaknemo na naslednjo diagonalo. Opazimo nekaj uporabnih lastnosti. Če je $k$ zaporedno število diagonale, je za vsako izmed $k$ točk na njej vsota $n_1 + n_2$ enaka $k + 1$. Ker je zaporedno število zadnje točke na $k$. diagonali le vsota naravnih števil do $k$, lahko $i$ izrazimo kot
        \begin{equation*}
            i = \sum_{j = 1}^kj - (k - n_1) = \frac{k^2 - k}{2} + n_1.
        \end{equation*}
        Ker lahko $k$ izrazimo kot $n_1 + n_2 - 1$, lahko $i$ izrazimo glede na $n_1$ in $n_2$. Dobimo predpis
        \begin{equation*}
            f(n_1, n_2) = \frac{1}{2}\left((n_1 + n_2)^2 - n_1 - 3n_2 + 1\right).
        \end{equation*}
\end{enumerate}

\end{document}
